% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{ProfSio}
\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\useproflyclib{piton,ecritures}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
%\usepackage{menukeys}
%\let\tab\relax
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{vectorlogos}
\usepackage{WriteOnGrid}
\usepackage{tabularx}
\GenMacroLogoVect{\logopythonvect}{python}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U2]},typedoc=TP~,numdoc=01,titre={Congruences, matrices, listes (Correction)}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%fancy
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois\ \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
\usepackage{tabto}
\setlength{\multicolsep}{6.0pt plus 2.0pt minus 1.5pt}% 50% of original values
\newcommand\divisioneucl[2]{%
	\ensuremath{\num{#1} = \num{#2} \times \num{\xintiiQuo{#1}{#2}}  + \num{\xintiiRem{#1}{#2}}}
}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\begin{python}
from random import randint
def listediv(n) :
	res = []
	for i in range(1,n+1) :
		if n%i == 0 :
			res.append(i)
	return res

resultat = []
for i in range(1,10000) :
	if len(listediv(i)) == 2 :
		resultat = resultat + [i]

def tp01() :
	resultat = []
	for i in range(1, 10000) :
		if len(listediv(i)) == 2 :
			resultat = resultat + [i]
	return len(resultat)

\end{python}

\part{TP01 - Arithmétique, matrices (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo1
\begin{enumerate}
	\item La calculatrice, ou la division euclidienne, donne directement :
	\begin{enumerate}
		\item $12 \equiv \xintiiRem{12}{5} \: [5]$ \tabto*{3.5cm}car \divisioneucl{12}{5}
		\item $45 \equiv \xintiiRem{45}{5} \: [5]$ \tabto*{3.5cm}car \divisioneucl{45}{5}
		\item $87 \equiv \xintiiRem{87}{5} \: [5]$ \tabto*{3.5cm}car \divisioneucl{87}{5}
		\item $121 \equiv \xintiiRem{121}{5} \: [5]$ \tabto*{3.5cm}car \divisioneucl{121}{5}
		\item $14 \equiv \xintiiRem{14}{7} \: [7]$ \tabto*{3.5cm}car \divisioneucl{14}{7}
		\item $85 \equiv \xintiiRem{85}{7} \: [7]$ \tabto*{3.5cm}car \divisioneucl{85}{7}
		\item $\num{1007} \equiv \xintiiRem{1007}{7} \: [7]$ \tabto*{3.5cm}car \divisioneucl{1007}{7}
		\item $204 \equiv \xintiiRem{204}{8} \: [8]$ \tabto*{3.5cm}car \divisioneucl{204}{8}
		\item $\num{3648} \equiv \xintiiRem{3648}{8} \: [8]$ \tabto*{3.5cm}car \divisioneucl{3648}{8}
		\item $\num{54697} \equiv \xintiiRem{54697}{27} \: [27]$ \tabto*{3.5cm}car \divisioneucl{54697}{27}
	\end{enumerate}
	\item On réduit avec la plus petite valeur (positive ou négative), et on utilise la compatibilité avec les puissances :
	
	\begin{enumerate}
		\item $12 \equiv 1 \: [11]$ \tabto*{3.5cm}donc $12^{15} \equiv 1^{15} \: [11] \equiv 1 \: [11]$ ;
		\item $10 \equiv -1 \: [11]$ \tabto*{3.5cm}donc $10^{101} \equiv (-1)^{101} \: [11] \equiv -1 \: [11] \equiv 10 \: [11]$ ;
		\item $50 \equiv 1 \: [7]$ \tabto*{3.5cm}donc $50^{180} \equiv 1^{180} \: [7] \equiv 1 \: [7]$ ;
		\item $38 \equiv -1 \: [13]$ \tabto*{3.5cm}donc $38^{964} \equiv (-1)^{964} \: [13] \equiv 1 \: [13]$.
	\end{enumerate}
	\item \ResolSystemeMatrices<n>{2x+4y-5z=1,-x+y-z=10,-3y+10z=14}%
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo2
\begin{enumerate}
	\item Pour coder la lettre S :
	
	\begin{itemize}[label={\scriptsize\faBug}]
		\item S est associée à $m=18$ ;
		\item on calcule (et réduit) $9m = 9\times18 = \xinteval{9*18} = 26 \times \xintiiQuo{9*18}{26} + \xintiiRem{9*18}{26} \equiv \xintiiRem{9*18}{26} \Modulo{26}$ ;
		\item $p=\xintiiRem{9*18}{26}$ est associée à la lettre G.
	\end{itemize}
	
	Ainsi, on a justifié que la lettre S est codée par la lettre G.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On a $9 \times 3 = 27 = 26 \times 1 + 1 \equiv 1 \: [26]$.
		
		\hspace{5mm}\textit{Ainsi, diviser par 9 revient à multiplier par 3 !}
		\item On a, de manière classique, $9m \equiv p \: [26] \Rightarrow \underbrace{3\times 9}_{\equiv 1} m \equiv 3 \times p \: [26] \Rightarrow m \equiv 3p \: [26]$.
		\item Pour décoder le \og mot \fg{} GUW :
		
		\begin{itemize}[label={\scriptsize\faBug}]
			\item G se décode S (déjà fait !) ;
			\item U donne $p=20$, puis $m=3p = 3 \times 20 = 60 =  26 \times \xintiiQuo{3*20}{26} + \xintiiRem{3*20}{26} \equiv \xintiiRem{3*20}{26} \: [26]$ qui donne la lettre I ;
			\item W donne $p=22$, puis $m=3p = 3 \times 22 = 66 = 26 \times \xintiiQuo{3*22}{26} + \xintiiRem{3*22}{26} \equiv \xintiiRem{3*22}{26} \: [26]$ qui donne la lettre O.
		\end{itemize}
		
		Ainsi, le \og mot \fg{} GUW se décode en SIO !
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/3,CodeDebut=\medskip]%exo3
On donne l'algorithme suivant, en langage \calgpython{} :

\begin{CodePiton}[Alignement=center,Largeur=10cm,EspacementV=0.75\baselineskip]{}
# la commande randint bien pratique
from random import randint
def listediv(n) :
	res = []
	for i in range(1, n+1) :
		if n%i == 0 :
			res.append(i)
	return res
\end{CodePiton}

\begin{enumerate}
	\item L'algorithme proposé va \textit{renvoyer} la liste des diviseurs de l'entier \cpy{\piton{n}}.
	
	Ainsi, après saisie dans la \textsf{console}, de \cpy{\piton{listediv(14)}}, on aura \cpy{\piton{\py{listediv(14)}}}.
	\item Si on obtient \cpy{\piton{\py{listediv(603)}}}, c'est donc que le plus grand diviseur est 603, et donc qu'on a saisi \cpy{\piton{listediv(603)}}.
	\item On analyse l'algorithme :
	
	\begin{CodePiton}[Alignement=center,Largeur=10cm,EspacementV=0.75\baselineskip,Gobble=tabs]{}
	resultat = []
	for i in range(1, 10000) :
		if len(listediv(i)) == 2 :
			resultat = resultat + [i]
	print(len(resultat))
	\end{CodePiton}
	
	On balaye les entiers entre 1 et \num{10000} (exclu), et on stocke, dans la liste \cpy{\piton{resultat}} ceux qui sont premiers, grâce au test \cpy{\piton{if len(listediv(i)) == 2}}.
	
	Ensuite on affiche la longueur de cette liste, qui donnera donc le nombre d'entiers premiers entre 1 et \num{10000} (exclu).
	
	Concrètement, on obtient la sortie \cpy{\piton{\py{len(resultat)}}}.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\begin{minipage}[c]{0.49\linewidth}
\begin{PitonThonnyEditor}<NomFichier=tp01.py>{\linewidth}
from random import randint
def listediv(n) :
	res = []
	for i in range(1, n+1) :
		if n%i == 0 :
			res.append(i)
	return res

def tp01() :
	resultat = []
	for i in range(1, 10000) :
		if len(listediv(i)) == 2 :
			resultat = resultat + [i]
	return len(resultat)
\end{PitonThonnyEditor}
\end{minipage}
%
\begin{minipage}[c]{0.49\linewidth}
\begin{PitonThonnyConsole}{\linewidth}
#Run tp01.py

#test de la fonction listediv
listediv(14)
listediv(randint(100,999))
listediv(603)

#test de la fonction tp01
tp01()
\end{PitonThonnyConsole}
\end{minipage}
%\begin{ConsolePiton}<Largeur=10cm,Alignement=center>{}
%# la commande randint bien pratique
%from random import randint
%def listediv(n) :
%	res = []
%	for i in range(1,n+1) :
%		if n%i == 0 :
%			res.append(i)
%	return res
%
%listediv(14)
%listediv(randint(100,999))
%listediv(603)
%
%resultat = []
%for i in range(1,10000) :
%	if len(listediv(i)) == 2 :
%		resultat = resultat + [i]
%
%print(len(resultat))
%\end{ConsolePiton}

\end{document}